% !TeX root = ../main.tex

\chapter{Рисунки, таблицы и списки} \label{sec:figure_list}

\epigraph{\textit{У вас списки не по ГОСТ. Нужно в каждом списке убрать отступ слева, вернуть отступ первой строки на место и добавить позицию табуляции на конце маркеров. Вы конечно можете попробывать сделать это стилями, но не забывайте о резервных копиях, вёрстка может развалиться\dots}}{Пользователь \textit{Microsoft\Reg Word\Reg}}

Добавим в основной документ очередной файл, содержащий настройки рисунков, таблиц и списков. Поскольку, контент, который был использован до сих пор не содержит ни одного из этих элементов документа, заменим его на другой.

\inputminted[label=40\_main-3.tex]{LaTeX}{examples/40_main-3.tex}

Содержимое файла, подключенного в преамбуле, представлено далее.

\inputminted[label=45\_figure-list.tex]{LaTeX}{examples/45_figure-list.tex}

Содержимое файла с контентом приведено ниже.

\inputminted[label=47\_content-2.tex]{LaTeX}{examples/47_content-2.tex}

В результате компиляции корневого файла данного документа (\kw{40\_main-3.tex}), имеем следующий PDF"~документ.

\begin{figure}[H]
\centering
\fbox{\includegraphics[page=1,width=0.48\textwidth]{examples/40_main-3.pdf}}
\fbox{\includegraphics[page=2,width=0.48\textwidth]{examples/40_main-3.pdf}}\\[3pt]
\fbox{\includegraphics[page=3,width=0.48\textwidth,trim={0 11cm 0 0},clip]{examples/40_main-3.pdf}}
\end{figure}

\begin{mdframed}
	Пустое место в нижней части страницы №3 обрезано в целях экономии бумаги.
\end{mdframed}

\section{Настройка рисунков}

Для вставки рисунков в документ применяется пакет \kwb{graphicx}. Чтобы не захламлять папку проекта рисунками (она и без того при каждой компиляции захламляется временными файлами \LaTeX), рекомендуется хранить рисунки в отдельной папке. Команда \kwb{\textbackslash graphicspath} позволяет установить путь к папке с рисунками. В данном примере путь относительный и отсчитывается от местоположения корневого файла (даже если файл с настройками не располагается в той же папке, что и корневой файл). Двойные фигурные скобки необходимы, поскольку можно задать несколько директорий для поиска картинок, а данном примере указана только одна \cite{se:graphicspath}.

Далее подключается пакет \kwb{float}, который предоставляет больший контроль над позицией вставки рисунка. Проблема заключается в том, что \LaTeX{} оптимизирует местоположение рисунков и таблиц для обеспечения максимального качества вёрстки. Однако, это может привести к тому, что все рисунки окажутся в конце документа, а ГОСТ требует помещать их как можно ближе к первой ссылке. По"~умолчанию, в пакете \kwb{graphicx} отсутствует возможность однозначно задать место вставки рисунка, однако, пакет \kwb{float} такую возможность добавляет.

У каждого рисунка должна быть подрисуночная подпись, содержащая номер и название иллюстрации. Подрисуночные подписи предоставляются пакетом \kwb{caption}. Он контролирует подрисуночные подписи и для рисунков и для таблиц. При подключении ему передаётся информация о том, что подпись для таблиц располагается над таблицей (по"~умолчанию подпись к объекту располагается под ним). Далее, объявляется новый формат подписи \kwb{gostfigure}. Это тот текст, с которого начинается подрисуночная подпись, и который предваряет номер рисунка. Второй параметр команды \kwb{gostfigure} позволяет использовать два заполнителя, на место которых будут вставлены переменные. Заполнитель \textnumero2 заменяется на текущий порядковый номер рисунка во время применения формата. Далее, объявляется разделитель \kwb{gost} между номером рисунка и названием. В некоторых изданиях, в качестве такого разделителя выступает точка, а слово "<Рисунок"> сокращается до "<Рис.">, а приведенные в примере настройки соответствуют ГОСТ. Далее, все подписи (и таблиц и рисунков) настраиваются на использование разделителя \kwb{gost}, а подписи рисунков настраиваются на использование формата \kwb{gostfigure} и выравнивание по центру.

Также \LaTeX{} позволяет размешать несколько рисунков в одной иллюстрации. Для настройки подписей внутренних рисунков применяется пакет \kwb{subcaption}. В примере был установлен формат нумерации внутренних рисунков строчными русскими буквами (подробнее о счетчиках в разделе \ref{sec:heads}).

\section{Вставка иллюстраций в текст} \label{sec:figures}

Для помещения рисунка в текст документа, применяется команда \kw{\textbf{\textbackslash includegraphics}[<настройки>]\{<имя файла>\}}. Можно вставлять файлы как растровых (PNG, JPG), так и векторных (PDF) форматов. Для всех схем, которые изначально создавались векторными, рекомендуется использовать формат PDF, поскольку он обеспечит максимально возможное качество. Формат JPG рекомендуется использовать только для фотографий и только при условии установки минимального сжатия (максимального качества). Для любых других растровых иллюстраций (например, скриншотов с экрана) рекомендуется использовать формат PNG. Если файл, имя которого было передано в качестве параметра, присутствует в папке изображений (папка корневого файла или папка, которая была установлена командой \kwb{\textbackslash graphicspath}), данное изображение будет вставлено в документ на место данной команды. Размер изображения можно контролировать путем передачи опциональных настроек, напрмиер, \kw{\textbf{scale}=0.5}. Помимо указания масштаба относительно исходного размера иллюстрации, существует также возможность указать масштаб относительно максимальной ширины страницы. Для этого, можно передать в качестве настроек выражение \kw{\textbf{width}=<размер>\textbf{\textbackslash textwidth}}, например, \kw{\textbf{width}=0.8\textbf{\textbackslash textwidth}}.

Однако, для того чтобы рисунок стал иллюстрацией, его необходимо оформить в окружение \kwb{figure}. В качестве опционального параметра данного окружения передается способ выбора места вставки рисунка в текст. Наиболее жесткую привязку места вставки иллюстрации к местоположению команды её объявления обеспечивает способ "<H"> (предоставляемый пакетом \kwb{float}). Все остальные способы позволяют иллюстрации появиться после её объявления. Так как по"~умолчанию окружение \kwb{figure} не производит центрирование содержимого, потребуется также добавить команду \kwb{\textbackslash centering}. Подрисуночная подпись добавляется командой \kw{\textbf{\textbackslash caption}\{<название иллюстрации>\}}. Также, потребуется добавить метку, благодаря которой можно будет вставить номер иллюстрации в текст документа, чтобы на неё сослаться. Наиболее часто применяемый шаблон для вставки иллюстрации представлен ниже.


\begin{minted}{LaTeX}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=<размер>\textwidth]{<имя файла>}
    \caption{<название иллюстрации>}
    \label{fig:<метка>}
\end{figure}
\end{minted}

В основном примере документа представлен пример оформления иллюстрации, состоящей из нескольких рисунков.

\section{Использование таблиц}

По"~умолчанию, таблицы в \LaTeX{} оформляются с помощью пакета \kwb{multirow}, однако, данный пакет не обладает достаточной гибкостью, в связи с чем, рекомендуется для оформления таблиц использовать пакет \kwb{tabu}. Тем не менее, возможности пакета \kwb{multirow} по объединению и строк/столбцов также могут быть полезны.

После подключения пакетов, производится настройка подписей. Ранее (в разделе \ref{sec:figures}) была произведена настройка местоположения подписи (сверху) и применение формата разделителя, а в данной секции производится объявление и применение формата метки. Все настройки пакета \kwb{tabu} сводятся к указанию вертикального расстояния от содержимого ячеек до их границ.

Для вставки таблицы в текст применяется окружение \kwb{tabu} (если таблица должна быть вставлена с подписью, то необходимо поместить её в окружение \kwb{table} и действовать по"~аналогии с иллюстрациями). Использование пакета \kwb{tabu} на первый взгляд выглядит достаточно сложным, однако, на деле он более удобен, чем другие варианты создания таблиц \cite{wikib:Tables}.

Рекомендуемый вариант создания таблицы представлен ниже. В данном коде используется команда \kwb{\textbackslash hline}, добавляющая горизонтальные линии в каждой строке. Вертикальные линии добавляются глобально при объявлении столбцов. Содержимое ячеек в столбцах разделяется символом амперсанд (\&), а столбцы~"--- обыкновенным разрывом строки (\textbackslash\textbackslash).

\newpage
\begin{minted}{LaTeX}
\begin{table}[H]
   \caption{<название таблицы>}
   \begin{tabu} to 1\textwidth {<объявление столбцов>} \hline
       <ячейка 1.1> & <ячейка 1.2> & ... & <ячейка 1.N> \\ \hline
       <ячейка 2.1> & <ячейка 2.2> & ... & <ячейка 2.N> \\ \hline
                                     ...
       <ячейка M.1> & <ячейка M.2> & ... & <ячейка M.N> \\ \hline
   \end{tabu}
   \label{<метка>}
\end{table}
\end{minted}

Строка \textbf{<объявление столбцов>} формируется из \textit{блоков}, между которыми имеются \textit{разделителями}. Каждый \textit{блок} состоит из \textit{вида столбца} и, при необходимости, его \textit{настроек} (\kw{X[<коэф. ширины>,<выравнивание>,<тип>]}). Наиболее удобный для общих нужд вид столбца~"--- "<X">, он автоматически рассчитывает ширину каждого столбца в зависимости от их общего количества и коэффициентов ширины. Параметр \kw{<выравнивание>} может принимать значения: \kwb{l}~(по левому краю), \kwb{c}~(по"~центру), \kwb{r}~(по правому краю) и \kwb{j}~(по"~ширине, значение по"~умолчанию), а \kw{<тип>} задаёт выравнивание содержимого по"~вертикале и принимает следующие значения: \kwb{p}~(сверху, значение по"~умолчанию), \kwb{m}~(по"~середине) и \kwb{b}~(внизу). Разделителем может выступать вертикальная черта (\textbf{|}) (в случае необходимости отделять столбцы линией) или пробел (в противоположном случае). 

Например, следующая строка \textbf{<объявление столбцов>} определяет три столбца, первый из которых вполовину меньше остальных; содержимое первого столбца выровнено по"~ширине, а остальных~"--- по"~центру; содержимое всех трёх столбцов находится в середине ячейки по"~вертикали.

\begin{center}
\kw{| X[0.5,m] | X[c,m] | X[c,m] |}
\end{center}

Последний элемент, требующий пояснений~"--- это строка "<\kw{to 1\textbf{\textbackslash textwidth}}"> между командой начала окружения \kwb{tabu} и его обязательным параметром. Таким образом в данном пакете настраивается общая ширина таблицы. Расстояние \kw{1\textbf{\textbackslash textwidth}} равно ширине текстового блока, что обеспечивает растяжение таблицы на всю ширину страницы.

Дополнительную информацию по каждому элементу данного кода можно найти в документации к пакету. Пример объединения строк и столбцов представлен в исходном коде данной книги (таблица \ref{tab:units}).

\section{Использование списков}

Списками управляет пакет \kwb{enumitem}. Сразу после его подключения, настраивается первый и второй уровень списка таким образом, чтобы результат соответствовал ГОСТ \cite{se:enum}. Более глубокие уровни настраиваются аналогично. Далее, идёт определение новой метки для \textit{нумерованных списков}~"--- строчные русские буквы. Само добавление нового типа метки происходит с помощью команды, представленной ниже. Однако, данная команда требует передавать в качестве одного из параметров внутреннее представление команды, форматирующей счётчик. Внутренние команды содержат символ "<\textbf{@}"> [\textit{at}], который по"~умолчанию запрещён для использования в командах с целью защиты внутренних команд от непреднамеренного изменения (считается, что внутренние команды никогда не понадобятся конечному пользователю, однако, из"~за несовершенства системы, это не так). Для отключения защиты символа "<\textbf{@}">, применяется команда \kwb{\textbackslash makeatletter}, а для включения её обратно~"--- команда \kwb{\textbackslash makeatother} \cite{se:at}.

\begin{minted}{LaTeX}
\AddEnumerateCounter{<команда LaTeX>}{<внутренняя команда>}{<самая широкая метка>}
\end{minted}

Далее, переопределяются две команды, которые формируют метки для \textit{маркированных списков} первого и второго уровня.

Примеры использования списков представлены в листинге файла \kw{40\_main-3.tex} в начале раздела. Настойка метки \textit{нумерованного списка} производится с помощью опциональных параметров окружения \kwb{enumerate}. Обратите внимание, что после команды маркера стоит астериск: это особенности синтаксиса пакета, объяснение которых не является целью данного пособия. Если Вам необходим нумерованный список с метками по"~умолчанию (арабские цифры с точками в конце), необходимо объявить окружение \kwb{enumerate} без опциональных параметров.






